<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <!--inserimento prologo XML-->
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei_lite.dtd">
<TEI xmlns="http://www.teic.org/ns/1.0"> <!--root-->
    <teiHeader xml:lang="it"> <!--intestazione in lingua italiana-->
        <fileDesc> <!--componente obbligatoria contenente la descrizione del file-->

            <titleStmt>
                <title>Torquato Tasso: la vita e le opere</title> <!--titolo dell'edizione digitale-->
                <respStmt> <!--marco il responsabile dell'edizione digitale-->
                    <resp>Conversione TEI P5 a cura di</resp> 
                    <name>Camilla Poggianti</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>

            <publicationStmt> <!--marco le responsabilità di pubblicazione del documento elettronico-->
                <publisher>Camilla Poggianti</publisher>
                <date>1 novembre 2018</date>
                <address>Via De' Mari</address> <!--indirizzo di pubblicazione-->
                <pubPlace>Capraia Isola</pubPlace> <!--luogo di pubblicazione-->
                <availability status="restricted"> <!--dico che la disponibilità del testo è ristretta-->
                    <p>Disponibile solo per ricerce universitarie</p>
                </availability>
            </publicationStmt>

            <sourceDesc> <!--inserisco un'entrata bibliografica relativa all'edizione cartacea che sto digitalizzando-->
                <bibl>
                    <title type="main">La letteratura come dialogo</title>
                    <title type="sub">Dal Manierismo al Romanticismo</title>
                    <author>Romano Luperini, Pietro Cataldi, Lidia Marchiani, Franco Marchese</author>
                    <publisher>G.B. Palumbo Editore</publisher>
                    <date>2012</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>

        <encodingDesc> <!--descrizione della codifica-->
            <p>Codifica di base con acquisizione di informazioni lessicali, semantiche e strutturali. Conservazione di informazioni di layout</p>
        </encodingDesc>

        <revisionDesc> <!--descrizione delle revisioni del file-->
        
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <text xml:lang="it"> 
        <front> <!--codifico le informazioni che precedono il testo vero e proprio-->
            <p>Capitolo III</p> <!--numero del capitolo-->
            <head>Tasso e l'esperienza della follia</head> <!--titolo del capitolo-->
        </front>

        <body> <!--codifico il contenuto vero e proprio del testo-->
            <head>Sintesi</head> <!--titolo della pagina-->
            <div>
                <list style="list-style-type: square"> <!--contenuto della pagina organizzato a lista-->
                    <item n="1">
                        <p> 
                        <hi style="font-weight: bold; color: red">La vita</hi>
                        <name type="person">Torquato Tasso</name> nasce a <name type="place">Sorrento</name> l'<date>11 marzo 1544</date>. 
                        La fanciullezza e la giovinezza del poeta appaiono segnate dalla sventura. 
                        Nel <date>1560</date>, mentre è con il padre a <name type="place">Venezia</name>, <name type="person">Torquato</name> inizia un poema sulla prima crociata <title style="font-style: italic">(Gierusalemme)</title>, abbozzo del futuro capolavoro.
                        Tra il <date>1560</date> e il <date>1565</date> ha modo di dedicarsi agli studi, a <name type="place">Padova</name> e poi a <name type="place">Bologna</name>.
                        Nel <date>1565</date> si determina una svolta nella vita di <name type="person">Tasso</name>, che entra al servizio del <name type="person">cardinale Luigi d'Este</name>, trasferendosi a <name type="place">Ferrara</name>.
                        Subito comincia a lavorare a un nuovo poema <title style="font-style: italic">(Gerusalemme liberata)</title> la cui stesura lo impegnerà per circa un decennio.
                        È questo un periodo di eccezionale serenità nella vita del poeta.
                        Nel <date>1572</date> egli entra al servizio del <name type="person">duca Alfonso II</name>.
                        Nel <date>1573</date> compone l'<title style="font-style: italic">Aminta</title> e nel <date>1575</date> può infine leggere al duca il poema sulla prima crociata.
                        Da questo momento, però, l'equilibrio faticosamente raggiunto subisce continue crisi, arrivando in pochi anni a spezzarsi del tutto; ciò induce il duca a far rinchiudere il poeta come pazzo nell'<name type="place">ospedale di Sant'Anna</name> <date>(1579)</date>.
                        La reclusione dura <num type="cardinal">7</num> anni.
                        Dopo la liberazione dalla prigionia <date>(1586)</date>, la consueta irrequietezza spinge il poeta a cercare sempre nuove destinazioni: <name type="place">Mantova</name>, <name type="place">Bergamo</name>, <name type="place">Roma</name>, <name type="place">Napoli</name>.
                        Nel <date>1593</date> pubblica il poema, dopo averlo sottoposto a un sostanziale rifacimento, con il titolo di <title style="font-style: italic">Gerusalemme conquistata</title>.
                        Muore a <name type="place">Roma</name> il <date>25 aprile 1595</date>.
                        </p>
                    </item>

                    <item n="2">
                        <p>
                        <hi style="font-weight: bold; color: red">Le opere</hi>
                        Le opere principali di <name type="person">Torquato Tasso</name>, oltre alla <title style="font-style: italic">Gerusalemme liberata</title>, sono le <title style="font-style: italic">Rime</title>, l'<title style="font-style: italic">Aminta</title>, i <title style="font-style: italic">Dialoghi</title>, le <title style="font-style: italic">Lettere</title>.
                        </p>
                    </item>

                    <item n="3">
                        <p>
                        <hi style="font-weight: bold; color: red">Le <title style="font-style: italic">Rime</title></hi>
                        Diversamente da <name type="person">Petrarca</name>, <name type="person">Tasso</name> non potè dare un'organizzazione soddisfacente alla propria opera lirica.
                        Questa si inserisce nella grande tradizione del <title style="font-style: italic">Canzoniere</title> petrarchesco e del petrarchismo cinquecentesco, ma la attraversa e la rinnova con profonda originalità.
                        </p>
                    </item>

                    <item n="4">
                        <p>
                        <hi style="font-weight: bold; color: red">L'<title style="font-style: italic">Aminta</title></hi>
                        Rappresentata per la prima volta nell'estate del <date>1573</date>, è una favola boschereccia.
                        Il dramma è diviso in <num type="cardinal" value="5">cinque</num> atti, secondo le norme aristoteliche, preceduti da un prologo; ogni atto è concluso da un coro.
                        Lo svolgimento dell'azione è estremamente semplice e riguarda l'amore, all'inizio contrastato ma destinato a felice conclusione, di <name type="person">Aminta</name> per la ninfa <name type="person">Silvia</name>.
                        </p>
                    </item>

                    <item n="5">
                        <p>
                        <hi style="font-weight: bold; color: red">I<title style="font-style: italic">Dialoghi</title></hi>
                        I <num type="cardinal" value="26">ventisei</num> dialoghi tasseschi conservati furono composti nell'estate del <date>1578</date> e il <date>1579</date>.
                        La materia affrontata è assai varia: si va da argomenti filosofici a temi morali o letterari anche legati alla quotidianità e all'autobiografia.
                        Al fondo si intravede un costante bisogno psicologico di legittimazione, di autodifesa.
                        </p>
                    </item>

                    <item n="6">
                        <p>
                        <hi style="font-weight: bold; color: red">Le <title style="font-style: italic">Lettere</title></hi>
                        L'epistolario tedesco, costituito da circa <num type="cardinal" value="2000">duemila</num> lettere, è uno dei più importanti della nostra letteratura.
                        Al modello dell'epistolario petrarchesco, calcolato e organizzato come un'opera letteraria, <name type="person">Tasso</name> contrappone un insieme caotico e incontrollato di lettere, nelle quali non è mai presente il tentativo di dare un'immagine idealizzata di sé.
                        </p>
                    </item>
                </list>
            </div>
        </body>

        <back> <!--codifico le informazioni che seguono il testo vero e proprio-->
            <p>dal web è possibile scaricare questa sintesi in formato audio</p>
        </back>
    </text>
</TEI>